<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>

<preface id="preface">
  <title>Einführung</title>

  <caution>
    <para>
      Dies ist die Dokumentation für eine Version von PHPUnit, die nicht mehr
      aktuell ist.
    </para>

    <para>
      Die Dokumentation für die aktuelle Version von PHPUnit finden Sie
      <ulink url="../../current/en/index.html">hier</ulink>.
    </para>
  </caution>

  <para>
    Lange war meine Antwort auf die Frage nach Dokumentation für PHPUnit,
    dass man eigentlich gar keine Dokumentation für PHPUnit brauche.
    Stattdessen solle man die Dokumentation von JUnit lesen und sich die
    Code-Beispiele von Java und JUnit in PHP und PHPUnit "übersetzen". Als ich
    dies Barbara Weiss und Alexandra Follenius von O'Reilly Deutschland
    gegenüber erwähnte, überzeugten sie mich, diese Einstellung zu überdenken.
    Sie ermutigten mich, ein Buch über PHPUnit zu schreiben, das als
    Dokumentation dienen solle.
  </para>

  <section id="preface.requirements">
    <title>Voraussetzungen</title>

    <para>
      Das Thema dieses Buchs ist PHPUnit, das Open Source-Tool der Wahl für
      die testgetriebene Entwicklung in PHP. Diese Auflage behandelt Version 2.3
      von PHPUnit. Die meisten Code-Beispiele sollten
      allerdings auch mit den Versionen 2.0 bis 2.2 von PHPUnit funktionieren.
      <xref linkend="appendixes.phpunit1" /> behandelt die alte, nicht mehr
      aktiv weiterentwickelte Version von PHPUnit für PHP 4.
    </para>

    <para>
      Der Leser sollte objektorientierte Programmierung mit PHP 5 bereits
      verstanden haben. Eine gute Einführung in dieses Thema bietet mein Buch
      "Professionelle Softwareentwicklung mit PHP 5"
      <xref linkend="Bergmann2005" />.
    </para>
  </section>

  <section id="preface.license">
    <title>Dieses Buch steht unter freier Lizenz</title>

    <para>
      Dieses Buch ist unter der Creative Commons-Namensnennung-Lizenz verfügbar
      (siehe <xref linkend="appendixes.copyright" />). Die aktuelle Version
      finden Sie stets unter <uri>http://www.phpunit.de/pocket_guide/</uri>. Sie
      können das Buch verteilen und auch nach Belieben Änderungen daran
      vornehmen. Jedoch wünsche ich mir, dass Sie mir, anstatt Ihre eigene
      private Version des Buchs zu vertreiben, Feedback und Änderungen per
      E-Mail an <email>sb@sebastian-bergmann.de</email> zukommen lassen, so
      dass ich sie in das Buch einpflegen kann.
    </para>
  </section>

  <section id="preface.conventions">
    <title>Schriftkonventionen</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term><emphasis>Kursiv</emphasis></term>
        <listitem>
          <para>
            kennzeichnet Datei- und Verzeichnisnamen, E- Mail-Adressen,
            URLs, Hervorhebungen und neu eingeführte Begriffe.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><literal>Nichtproportionalschrift</literal></term>
        <listitem>
          <para>
            kennzeichnet Codebeispiele, Variablen, Funktionen und
            Befehlsoptionen.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><replaceable>Nichtproportionalschrift kursiv</replaceable></term>
        <listitem>
          <para>
            kennzeichnet Platzhalter für Elemente, die durch aktuelle
            Werte in Ihrem eigenen Programm ersetzt werden müssen.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><userinput>Nichtproportionalschrift fett</userinput></term>
        <listitem>
          <para>
            kennzeichnet Benutzereingaben in Beispielen und wird außerdem
            in Codebeispielen zur Hevorhebung verwendet.
          </para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <note>
      <para>
        Dies ist ein Tipp oder ein genereller Hinweis mit nützlichen
        Zusatzinformationen zum Thema.
      </para>
    </note>
  </section>

  <section id="preface.acknowledgements">
    <title>Danksagungen</title>

    <para>
      Ich möchte mich bei Kent Beck und Erich Gamma für JUnit und die
      Inspiration, PHPUnit zu entwickeln, bedanken. Ich möchte mich bei Kent
      Beck für sein Buch "JUnit Pocket Guide" <xref linkend="Beck2004" />
      bedanken, das die Idee für dieses Buch lieferte. Außerdem möchte ich
      mich bei Allison Randal, Alexandra Follenius und Barbara Weiss
      bedanken, die dieses Buch bei O'Reilly gefördert und begleitet haben.
    </para>

    <para>
      Für ihre Arbeit an der Zend Engine 2, dem Kern von PHP 5, danke ich
      Andi Gutmans, Zeev Suraski sowie Marcus Börger. Ohne sie gäbe es weder
      PHP 5 und PHPUnit noch dieses Buch. Für seine Xdebug-Erweiterung für
      PHP danke ich Derick Rethans. Ohne diese Erweiterung wäre die
      die Code-Coverage-Analyse von PHPUnit nicht möglich. Für seine
      Integration von PHPUnit in Phing danke ich Michiel Rook.
    </para>
  </section>
</preface>
