<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<chapter id="goals">
  <title>Objectifs de PHPUnit</title>

  <para>
    Arrivé à ce point, nous n'avons que deux tests pour le <literal>array</literal> de PHP
    et la fonction <literal>count()</literal>. Quand nous commencerons à tester les nombreuses 
    fonctions <literal>array_*()</literal> que PHP offre, nous devrons écrire un test pour chacune d'elles. 
    Nous pourrions écrire l'infrastructure pour tous ces tests à partir de zéro. Cependant, il est bien mieux
    d'écrire une infrastructure de tests une fois pour toute puis de n'écrire ensuite que les parties spécifiques
    à chaque test. PHPUnit est ce type d'infrastructure.
  </para>

  <para>
    Un framework comme PHPUnit doit résoudre une série de contraintes, certaines
    d'entre elles semblant toujours contradictoires avec d'autres. Les tests doivent
    être à la fois :
  </para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term><emphasis>Faciles à apprendre et à écrire.</emphasis></term>
      <listitem>
        <para>
          S'il est difficile à apprendre comment écrire les tests, les développeurs
          n'apprendront pas à les écrire.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><emphasis>Facile à écrire.</emphasis></term>
      <listitem>
        <para>
          Si les tests ne sont pas faciles à écrire, les développeurs ne les écriront pas.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><emphasis>Faciles à lire.</emphasis></term>
      <listitem>
        <para>
          Le code de test ne doit pas contenir de surcharge supplémentaire de façon
          à ce que le test lui-même ne soit pas perdu au milieu du bruit qui l'entoure. 
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><emphasis>Faciles à exécuter.</emphasis></term>
      <listitem>
        <para>
          Les tests doivent s'exécuter en cliquant simplement sur un bouton et 
          afficher leurs résultats d'un façon claire et non ambiguë.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><emphasis>Rapides à exécuter.</emphasis></term>
      <listitem>
        <para>
          Les tests doivent s'exécuter rapidement afin qu'ils puissent être
          lancés des centaines ou des milliers de fois par jour.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><emphasis>Indépendants.</emphasis></term>
      <listitem>
        <para>
          Les tests ne doivent pas interagir les uns avec les autres. Si l'ordre
          dans lequel les tests sont lancés change, les résultats, eux, ne doivent
          pas être modifiés.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><emphasis>Composables.</emphasis></term>
      <listitem>
        <para>
          Nous devons pouvoir lancer n'importe quel nombre ou combinaison de tests ensembles.
          C'est un corollaire de l'indépendance.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
    Il existe deux antagonismes majeurs entre ces contraintes :
  </para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term><emphasis>Faciles à apprendre à écrire contre faciles à écrire.</emphasis></term>
      <listitem>
        <para>
          Les tests ne nécessitent pas généralement toute la souplesse d'un 
          langage de programmation. De nombreux outils de test fournissent
          leur propre langage de script qui n'inclut que le minimum nécessaire
          en matière de fonctionnalité pour écrire des tests. Les tests produits
          sont faciles à lire et à écrire car ils ne comportent pas de bruit
          susceptible de vous distraire de leur contenu. Cependant, apprendre
          encore un autre langage de programmation et une série d'outils de 
          programmation est malcommode et encombre l'esprit.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term><emphasis>Indépendants contre rapides à exécuter.</emphasis></term>
      <listitem>
        <para>
          Si vous voulez que les résultats d'un test n'aient pas d'effets sur les
          résultats d'un autre, chaque test doit créer l'état complet du monde
          avant de commencer à s'exécuter, puis restaurer l'état initial du monde
          quand il a fini. Cependant, configurer le monde peut prendre un long
          moment : par exemple, se connecter à une base de données et l'initialiser
          dans un état connu en utilisant des données réalistes.
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
    PHPUnit tente de résoudre ces conflits en utilisant PHP comme langage de 
    test. Quelquefois, la pleine puissance de PHP est disproportionnée pour
    écrire de petits tests d'une ligne, mais en utilisant PHP, nous tirons 
    profit de toute l'expérience et des outils dont disposent déjà les programmeurs.
    Puisque nous essayons de convaincre des testeurs réticents, limiter les 
    obstacles pour écrire ces premiers tests est particulièrement important.
  </para>

  <para>
    PHPUnit privilégie plutôt l'indépendance à la rapidité d'exécution. 
    Les tests indépendants sont précieux car ils
    fournissent des retours de grande qualité. Vous n'obtenez pas un rapport
    avec un tas d'erreurs de test qui sont en fait provoqués par l'échec d'un
    test au début de la série et qui a laissé le monde en désordre pour les
    autres tests. Cette orientation en faveur des tests indépendants 
    encourage les conceptions dotées d'un grand nombre d'objets simples.
    Chaque objet peut être testé rapidement de manière indépendante. Il en
    résulte de meilleures conceptions <emphasis>et</emphasis> des tests plus rapides.
  </para>

  <para>
    PHPUnit part du postulat que la plupart des tests réussissent et qu'il
    n'est pas nécessaire de rendre compte des détails des tests réussis.
    Quand un test échoue, cela vaut la peine de le signaler et de détailler
    le problème. La grande majorité des tests doit réussir et aucun commentaire
    n'est intéressant si ce n'est le nombre de tests exécutés.
    Dans la pratique, ce postulat est implémenté dans les classes produisant les rapports 
    et pas dans le noyau de PHPUnit. Quand les résultats d'une série de tests sont
    rapportés, vous voyez combien de tests ont été exécutés mais vous ne verrez
    les détails que pour ceux qui ont échoué.
  </para>

  <para>
    Les tests sont supposés être à fine maille, ne testant qu'un seul aspect d'un
    seul objet. Par conséquent, la première fois qu'un test échoue, l'exécution du
    test s'interrompt et PHPUnit rapporte le problème. Tester en exécutant de nombreux
    petits tests est un art. Les tests à fine maille améliore la conception générale
    du système. 
  </para>

  <para>
    Lorsque vous testez un objet avec PHPUnit, vous ne le faites que via
    l'interface publique de l'objet. Tester en ne se basant que sur le
    comportement publiquement visible encourage à affronter et résoudre les 
    problèmes de conception difficiles très tôt, avant que les conséquences d'une
    mauvaise conception ne puissent infecter de grandes parties du système.
  </para>
</chapter>
