<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<appendix id="appendixes.upgrading">
  <title>Atualizando</title>

  <section id="appendixes.upgrading.phpunit-4-0">
    <title>Atualizando de PHPUnit 3.7 para PHPUnit 4.0</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          O suporte limitado para <ulink
          url="http://sebastian-bergmann.de/blog/883-Stubbing-and-Mocking-Static-Methods.html">esboçando
          e falsificando métodos estáticos</ulink> que foi introduzido no PHPUnit 3.5
          foi removido. Essa funcionalidade apenas funciona quando o método estático esboçado ou falsificado 
          era invocado de um outro método da mesma classe. Acreditamos 
          que o uso limitado desta funcionalidade não justificava o
          aumento da complexidade em geradores de dublês de testes em que incorreu.
          Pedimos desculpas por qualquer inconveniência que esta remoção possa causar e
          incentivamos a refatoração do código sobre teste para não exigir esse recurso 
          para testes.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          O <code>addRiskyTest()</code> foi adicionado a interface 
          <code>PHPUnit_Framework_TestListener</code>. Classes que 
          implementam esta interface tem que implementar esse novo método. Essa é
          a razão por quê o PHPStorm 7 não é compatível com o PHPUnit 4, por
          exemplo.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          As correções para <ulink url="https://github.com/sebastianbergmann/phpunit/issues/552">#552</ulink>,
          <ulink url="https://github.com/sebastianbergmann/phpunit/issues/573">#573</ulink>,
          e <ulink url="https://github.com/sebastianbergmann/phpunit/issues/582">#582</ulink>
          necessita de uma alteração de como caminhos relativos são resolvidos para o arquivo de configuração 
          XML do PHPUnit. Todos caminhos relativos no arquivo de configuração agora são 
          resolvidos em relação a esse arquivo de configuração. Quando atualizar, você pode
          precisar atualizar os caminhos relativos para as configurações 
          <code>testSuiteLoaderFile</code>, <code>printerFile</code>,
          <code>testsuites/file</code>, e <code>testsuites/exclude</code>.
        </para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>
          <ulink url="https://github.com/sebastianbergmann/phpunit/commit/f5df97cda0b25f2b7368395344da095ac529de62">O 
          comparador numérico não é mais invocado quando fornecido com duas 
          strings</ulink>.
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      Por favor, note que iniciar com PHPUnit 4.0.0, o pacote PEAR do PHPUnit 
      é apenas um mecanismo de distribuição para o PHP Archive (PHAR) e que 
      muitas dependências do PHPUnit não irão mais ser lançadas individualmente através 
      do PEAR. Iremos eventualmente parar de fazer lançamentos do PHPUnit disponível através do 
      PEAR completamente.
    </para>

    <para>
      Por favor, note que usando o instalador PEAR para atualizar de PHPUnit 3.7 para 
      PHPUnit 4.0 vai deixar o arquivo-fonte obsoleto de versões anteriores das 
      dependências do PHPUnit (PHP_CodeCoverage, PHPUnit_MockObject, ...) por trás
      de seu diretório PEAR do ambiente do PHP. Aconselha-se desinstalar os 
      respectivos pacotes PEAR.
    </para>
  </section>
</appendix>